\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[ruled, linesnumbered, french, onelanguage]{algorithm2e}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb, amsfonts}
\usepackage{vmargin}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx} %For table auto line break
\usepackage{scrextend}
\usepackage[frenchb]{babel}
\addto\captionsfrench{\def\tablename{Tableau}}
\usepackage{float} % here for H placement parameter
\usepackage[shortlabels]{enumitem} % dash to bullet for item
\usepackage{pdflscape}

\newenvironment{changemargin}[2]{%
\begin{list}{}{%
\setlength{\topsep}{0pt}%
\setlength{\leftmargin}{#1}%
\setlength{\rightmargin}{#2}%
\setlength{\listparindent}{\parindent}%
\setlength{\itemindent}{\parindent}%
\setlength{\parsep}{\parskip}%
}%
\item[]}{\end{list}}

\setlist[itemize]{label=\textbullet} % dash to bullet for item
\graphicspath{{figures/}}

\usepackage{mathtools}

\begin{document}
\begin{titlepage}

	\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here
	 
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	%	LOGO SECTION
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	\centering	
	\includegraphics[width=6cm]{uqac-logo} \\[2cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package
	 
	%---------------------------------------------------------------------------------------- 

	\center % Center everything on the page 
	 
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	%	HEADING SECTIONS
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	
	\textsc{\LARGE Génie informatique} \\[1.5cm] % Name of your university/college
	\textsc{\Large Projet synthèse en ingénierie I} \\[0.5cm] % Major heading such as course name
	\textsc{\large 6GIN440} \\[1cm] % Minor heading such as course title
	
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	%	TITLE SECTION
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	
	\HRule \\[0.4cm]
	{ \huge \bfseries Proposition de service} \\ % Title of your document
	\HRule \\[2cm]
	 
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	%	AUTHOR SECTION
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{flushleft} \large
	\emph{Préparé par :} \\
	Alexis \textsc{Valotaire} \\
	Jean-Sébastien \textsc{St-Pierre} \\
	Pier-Olivier \textsc{Vermette}
	\end{flushleft}
	\end{minipage}
	~
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{flushright} \large
	\emph{Pour:} \\
	Mme. Sara \textsc{Séguin}
	\end{flushright}
	\end{minipage}\\[4cm]
	
	% If you don't want a supervisor, uncomment the two lines below and remove the section above
	%\Large \emph{Author:}\\
	%John \textsc{Smith}\\[3cm] % Your name
	
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	%	DATE SECTION
	%----------------------------------------------------------------------------------------
	
	{\large \today} % Date, change the \today to a set date if you want to be precise
	
	\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage
	
\section{Introduction et mise en contexte du projet} 
\label{sec:intro}
À l’ère de l’industrie 4.0, les entreprises qui sauront maximiser l’utilisation des possibilités offertes par les nouvelles technologies bénéficieront d’avantages concurrentiels majeurs essentiels à leur quête d’excellence.  La collecte de quantités massives de données touchant pratiquement tous les aspects des procédés industriels étant plus accessible que jamais depuis les débuts de l’IoT (Internet of Things), on assiste à une véritable ruée des grands fournisseurs de services informatiques vers le développement de solutions visant à analyser et contextualiser ces données pour en extraire de l’information intelligible pour les décideurs de l’industrie, qu’il s’agisse d’ingénieurs sur le terrain ou de gestionnaires de haut niveau. \\

Chez Rio Tinto, qui opère cinq alumineries au Saguenay-Lac-St-Jean, l’approvisionnement en énergie électrique est un enjeu majeur puisqu’il impacte directement les coûts de production et la rentabilité des usines.  L’entreprise est propriétaire de six centrales hydroélectriques dans la région et cherche constamment à en maximiser le rendement en tenant compte de nombreuses contraintes difficilement maîtrisables.  C’est pourquoi elle travaille en collaboration avec des chercheurs de l’Université du Québec à Chicoutimi afin de produire des modèles mathématiques pouvant être soumis à différents processus d’optimisation par ordinateur. \\

\subsection{Production hydroélectrique et modélisation}
\label{subsec:intro_produc}
Une centrale hydroélectrique est une usine qui récupère l’énergie cinétique de l’eau pour entraîner des turbines. L’énergie mécanique ainsi produite est ensuite convertie en énergie électrique grâce à des alternateurs.  Il existe des centrales au fil de l’eau, qui utilisent simplement le débit naturel d’un cours d’eau afin de mouvoir les turbines, ainsi que des centrales avec réservoir.  Ces dernières nécessitent des barrages ayant pour but de créer artificiellement une certaine hauteur de chute ainsi que des conduites forcées permettant l’écoulement de l’eau à haut débit pour actionner les turbines avec une force décuplée, directement proportionnelle à la hauteur de chute. \\

Les centrales opérées par Rio Tinto comportent majoritairement des réservoirs et la gestion efficiente de la production d’électricité, reposant sur une utilisation optimale de l’eau, s’avère complexe. C’est pourquoi on a recours à des modèles mathématiques d’optimisation qui tiennent compte de nombreux paramètres, dont certains comportent un haut degré d’incertitude.  Par exemple, il est difficile de prévoir les quantités de précipitations qui affecteront les niveaux des réservoirs.  Différents types de modèles d’optimisation sont employés par les producteurs dont l’objectif est de déterminer à l’avance comment opérer leur(s) centrale(s) en agissant sur les volumes des réservoirs, les débits turbinés ainsi que les turbines à faire fonctionner pour une période donnée afin de maximiser la production.  Les fonctions de modélisation utilisées peuvent différer grandement selon le cas (fonctions linéaires, non-linéaires, stochastiques, etc.). \\

Afin de résoudre ces modèles, il existe des logiciels, communément appelés solveurs d’optimisation, dont l’utilisation exige des connaissances approfondies tant en mathématiques qu’en informatique.   Il s’agit le plus souvent d’applications en lignes de commandes dont les entrées sont les paramètres de la fonction d’optimisation, qui doit donc être préalablement déterminée manuellement.

\subsection{Nature du projet}
\label{subsec:intro_nature}
Le but du projet présenté dans ce document est de développer un logiciel permettant la schématisation de systèmes de production hydroélectriques, la génération automatique des fonctions d’optimisation correspondantes et la représentation des solutions, le tout à l’aide d’interfaces graphiques simples et intuitives.  Concrètement, le système devra permettre à l’usager de modéliser un réseau de production hydroélectrique en employant des icônes reliées entre elles à la manière d’un diagramme-bloc et de saisir les paramètres et contraintes nécessaires selon le type de modèle.  Par la suite, le système convertira les intrants en code utilisable par le solveur approprié, lancera celui-ci et récupérera les résultats.  Enfin, divers moyens de visualisation (tableaux, graphiques, etc.) seront proposés à l’usager afin d’offrir des représentations explicites des résultats obtenus.  Le logiciel servira donc à regrouper et simplifier les processus de modélisation, d’optimisation et de mise en contexte des résultats.

\newpage 
	
\section{Analyse des besoins du client et des exigences des différents intervenants}
\label{sec:analyse_besoin}
Spécification d'exigences logicielles issues de l’analyse des besoins selon la norme ISO 29110

\subsection{Introduction}
\label{subsec:intro2}

\subsubsection{Objectif}
\label{subsubsec:obj}
L’objectif de la présente section est d’exposer le comportement externe du « Système d’optimisation de la production hydroélectrique (SOPH) » au niveau utilisateur. Il expose une liste des exigences fonctionnelles et non fonctionnelles qui ont été identifiées à partir du cahier des charges ainsi que lors des rencontres d’évaluation des besoins auxquelles ont pris part les différents intervenants du projet. Cette section constitue une vue d’ensemble de la solution logicielle proposée en tenant compte des acteurs et des cas d'utilisation.
	
\subsubsection{Portée}
\label{subsec:portee}
Le SOPH sera un outil moderne et convivial répondant aux besoins relatifs aux processus de modélisation et d’optimisation de la production hydroélectrique court-terme.  Il devra comporter une interface graphique permettant la schématisation de réseaux de réservoirs, barrages et centrales hydroélectriques et la saisie de l’ensemble des paramètres propres à ceux-ci.  À la demande de l’usager, la représentation visuelle obtenue devra être transposée en équations mathématiques et en séquences codées utilisables par des solveurs d’usage courant dans le domaine de l’optimisation.  Ces derniers seront invoqués par le SOPH à titre de composants externes.  Les résultats seront retournés au SOPH et utilisés afin de proposer différents types de visualisation à l’usager (tableaux, graphiques, etc.).  La première version du SOPH dont ce document fait l’objet se restreindra à la résolution de problèmes de type linéaire.

\iffalse % remove this subsection
\subsubsection{Références}
\label{subsubsec:reference}	
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{ll}
		SOPH-REF-01 & Séguin, S. (2019). Conception d’un logiciel d’optimisation \\
		            & pour la production hydroélectrique. \\
		            & Chicoutimi, Québec : Université du Québec à Chicoutimi. \\[0.4cm]
		SOPH-REF-02 & Bibliothèques de l’Université de Montréal. (2019). \\
		            & Citer selon les normes de l’APA. \\
		            & Repéré à \url{https://bib.umontreal.ca/bibliographies/apa?tab=108} \\[0.4cm]
		SOPH-REF-03 & Laporte, C. (s. d.). Normes ISO/IEC 29110 pour l'ingénierie \\
					& de systèmes et l'ingénierie de logiciels pour les très petits \\ 
					& organismes. \\
		            & Repéré à \url{http://profs.etsmtl.ca/claporte/VSE/Groupe24-menu.html} \\[0.4cm]
		SOPH-REF-04 & Ordre des ingénieurs du Québec. (2019). Guide de pratique \\ 
					& professionnelle. \\
		            & Repéré à \url{http://www.gpp.oiq.qc.ca/} \\[0.4cm]
		SOPH-REF-05 & Fleming, I. (s. d.). ISO 9126 Software Quality Characteristics.  \\
		            & \url{http://www.sqa.net/iso9126.html } \\ 
	\end{tabular}
\end{table} 
\fi

\subsubsection{Hypothèse et dépendances}
\label{subsubsec:hypothese_dependance}
La validité du présent chapitre repose sur les hypothèses et dépendances suivantes:
\begin{table}[H]
	\begin{tabularx}{\textwidth}{l X}
		H1 & Les présentes spécifications sont orientées vers la résolution de problèmes d’optimisation linéaires.  Les parties prenantes sont pleinement conscientes de la possibilité que les fonctionnalités du système soient étendues ultérieurement.                                                 \\[0.3cm]
		H2 & Nous présumons que tout volonté d’apporter des changements aux spécifications figurant dans le cahier des charges sera discutée avec l’équipe de développement afin d’en évaluer la faisabilité et les conséquences sur la production des livrables.                                          \\[0.3cm]
		H3 & Toute demande de changement approuvée entraînera évidemment la mise à jour du présent chapitre et des documents d’ingénierie concernés.                                                                                                                                                       \\[0.3cm]		
		D1 & Les solveurs requis pour obtenir les solutions aux différents types de modèles d’optimisation sont disponibles en version open-source.  Dans le cas contraire, le client dispose des droits et licences nécessaires à l’utilisation de ces composants externes.                               \\[0.3cm]
		D2 & Les infrastructures matérielles qui pourraient s’avérer nécessaires (par exemple, un serveur web) sont fournies par le client et il lui incombe de les rendre disponibles au moment opportun dans le mesure où une demande a préalablement été faite en ce sens dans des délais raisonnables.
	\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Les acteurs}
\label{subsec:actors}
 \noindent \textbf{SOPH-ACT-001. Professeur-chercheur universitaire} \\
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	Le professeur-chercheur universitaire est un utilisateur qui se sert du système afin de: 
	\begin{itemize}
		\item Modéliser et résoudre des cas d’optimisation hydroélectriques
		\item Visualiser, mettre en contexte et interpréter les résultats
		\item Conseiller les acteurs de l’industrie
		\item Effectuer de temps à autre des tests de validation des résultats produits par le système
		\item Diffuser éventuellement le SOPH à la communauté universitaire et/ou aux acteurs de l’industrie \\
	\end{itemize}
\end{addmargin} 

\noindent \textbf{SOPH-ACT-002. Producteur hydroélectrique} \\
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	Le producteur hydroélectrique est un acteur de l’industrie qui se sert du système pour:
	\begin{itemize}
		\item Modéliser et résoudre des cas d’optimisation hydroélectriques
		\item Visualiser les résultats
		\item Ajuster les opérations en fonction de ceux-ci \\
	\end{itemize}
\end{addmargin} 

\noindent \textbf{SOPH-ACT-003. Administrateur système} \\
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	L’administrateur système est un acteur dont la responsabilité principale est d’assurer le bon fonctionnement et la pérennité du système, notamment par:
	\begin{itemize}
		\item Le monitorage du fonctionnement et des performances du serveur
		\item La résolution de problèmes de compatibilité potentiels inhérents à l’évolution des navigateurs web
		\item La gestion de la sécurité, des utilisateurs et des permissions accordées à ceux-ci
		\item La maintenance de l’application \\
	\end{itemize}
\end{addmargin} 

 \noindent \textbf{SOPH-ACT-002. Solveur d'optimisation} \\
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	Le solveur d’optimisation est un composant logiciel externe qui est appelé par le système pour : 
	\begin{itemize}
		\item Fournir les intrants appropriés en fonction du type de problème à résoudre
		\item Effectuer la résolution du modèle d’optimisation
		\item Retourner les résultats au système \\
	\end{itemize}
\end{addmargin} 

\subsection{Survol du Modèle des Cas d’Utilisation}
\label{subsec:survol_cas}
Le survol du modèle des cas d’utilisation illustre les principales fonctionnalités du SOPH en fonction des besoins des acteurs identifiés ci-haut.

\subsubsection{Détail des cas d'utilisation}
\noindent \textbf{SOPH-UCS-001. Authentification}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	L’utilisateur saisit un nom d’utilisateur et un mot de passe permettant d’accéder à la fenêtre principale du système et aux fonctionnalités autorisées selon le niveau d’accréditation. \\[0.3cm]
Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique / Administrateur système \\
\end{addmargin} 

\noindent \textbf{SOPH-UCS-002. Schématisation d’un système de production hydroélectrique à l’aide des icônes fournis}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	L’utilisateur clique sur une icône qu’il peut glisser et déposer dans une zone de canevas de conception.  Il peut ajouter autant d’éléments que la modélisation du problème l’exige et les relier à l’aide de connecteurs prévus à cet effet.  Alternativement, l’utilisateur peut également charger un fichier de schématisation existant. \\[0.3cm]
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique \\
\end{addmargin} 
 	
 
\noindent \textbf{SOPH-UCS-003. Saisie des paramètres et contraintes inhérents au modèle}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	L’utilisateur dispose d’une fenêtre permettant d’entrer l’ensemble des paramètres et contraintes requis pour la définition du problème d’optimisation.  Alternativement, l’utilisateur peut charger un fichier de paramètres préexistant. \\[0.3cm]
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique \\
\end{addmargin} 
 	
 
\noindent \textbf{SOPH-UCS-004. Transposition des intrants en modèle d’optimisation utilisable}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	Une fois la schématisation et le paramétrage complétées, l’utilisateur clique sur un bouton entraînant la génération automatique du modèle d’optimisation dans le format adéquat selon le type de problème et le solveur requis. \\[0.3cm]
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique \\
\end{addmargin} 
 
\noindent \textbf{SOPH-UCS-005. Résolution du problème défini par l’utilisateur}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	L’utilisateur clique sur un bouton et le système invoque le solveur approprié en lui transmettant le modèle généré à l’étape précédente.  Le système récupère ensuite les résultats. \\[0.3cm]
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique / Solveur d'optimisation \\
\end{addmargin} 
 
\noindent \textbf{SOPH-UCS-006. Visualisation des résultats}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	L’utilisateur sélectionne un des outils de visualisation des résultats retournés par le solveur.  Il peut s’agir, par exemple, de tableaux, graphiques, fichiers de sortie, etc. \\[0.3cm]
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique \\
\end{addmargin} 
 
 \noindent \textbf{SOPH-UCS-007. Sauvegarde et impression}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	L’utilisateur clique sur le bouton approprié selon la fonctionnalité désirée.  La sauvegarde peut concerner le schéma, le modèle mathématique, les résultats ou toutes ces options. \\[0.3cm]
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique \\
\end{addmargin} 
 
 \noindent \textbf{SOPH-UCS-008. Maintenance du système}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	L’administrateur monitore le bon fonctionnement du système et intervient au besoin, effectue les maintenances et mises à jour requises sur le serveur, s’assure de gérer toute problématique potentielle.
 \\[0.3cm]
  Acteurs concernés: Administrateur système 
\end{addmargin} 
	 
\subsection{Les exigences}
\label{subsec:les_exigences}

\subsubsection{Les exigences fonctionnelles}
\label{subsec:les_exigences_fonctionnelles}
\noindent \textbf{SOPH-FSR-001. Le logiciel doit comporter une interface d’authentification permettant :}
\begin{itemize}
	\item La saisie du nom d’usager et du mot de passe et leur validation afin de permettre ou de bloquer l’accès au système.\\[-0.4cm]
\end{itemize}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique / Administrateur système \\
\end{addmargin} 

\noindent \textbf{SOPH-FSR-002. Le logiciel doit comporter une interface graphique principale s’affichant dans un navigateur web et permettant:}
\begin{itemize}
	\item L’accès à un menu principal
	\item L’accès direct aux icônes et symboles représentant les éléments de schéma de réseau de production hydroélectrique
	\item La schématisation du réseau de production dans une zone “canevas” située au centre de l’écran \\[-0.4cm]
\end{itemize}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique \\
\end{addmargin}

\noindent \textbf{SOPH-FSR-003. Le logiciel doit comporter des interfaces graphiques secondaires permettant notamment:}
\begin{itemize}
	\item L’accès à la liste des paramètres applicables au modèle préalablement schématisé
	\item L’écriture directe d’un modèle d’optimisation en mode texte
	\item La visualisation des résultats sous forme de tableau, de graphique, etc. \\[-0.4cm]
\end{itemize}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique \\
\end{addmargin}

\noindent \textbf{SOPH-FSR-004. Le logiciel doit permettre à l’utilisateur d’accéder à une interface listant les paramètres en fonction du type de modèle et d’attribuer des valeurs à ceux-ci.  La liste non-exhaustive des paramètres:}
\begin{itemize}
	\item Le nombre de turbines et centrales en fonction de la modélisation
	\item Le nombre de période
	\item La durée des périodes
	\item Les débits minimums et maximums en fonction des périodes
	\item Les volumes minimums et maximums en fonction des périodes
	\item Les apports naturels des réservoirs à chaque période
	\item Type de fonctions de production: linéaires, non-linéaire, par morceau, en nombre entiers, par centrale, par turbine, polynomiales
	\item Format des fichiers de sortie
	\item Types de graphiques voulus pour les résultats \\[-0.4cm]
\end{itemize}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique \\
\end{addmargin}

\noindent \textbf{SOPH-FSR-005. Le logiciel doit permettre la résolution des problèmes d’optimisation dont les fonctions de production sont:}
\begin{itemize}
	\item Linéaires continues, totales ou par turbine pour les approximations polynomiales
	\item Linéaires en nombres entiers, totales ou par turbine pour les approximations par morceaux \\[-0.4cm]
\end{itemize}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique / Solveur d’optimisation
\end{addmargin}

\subsubsection{Les exigences non fonctionnelles}
\label{subsec:les_exigences_non_fonctionnelles}
Les exigences non fonctionnelles suivantes sont basées sur les standards énoncés par la norme ISO/IEC 9126.  À ce stade préliminaire, nous présentons une vue de haut niveau des composants les plus pertinents. \\
	
\noindent \textbf{SOPH-NFR-001. Fonctionnalité}
\begin{itemize}
	\item Exactitude: \\
Le système produit des résultats mathématiquement exacts en fonction des entrées fournies.

			\item Sécurité: \\
Le système accorde les droits et accès appropriés en fonction des privilèges de chaque utilisateur.  Les standards de sécurité en matière de communication réseau sont respectés. \\
\end{itemize}

\noindent \textbf{SOPH-NFR-002. Fiabilité}
\begin{itemize}
	\item Tolérance à l’erreur: \\
Le système valide les entrées et invite l’utilisateur à effectuer les correctifs appropriés en cas de non conformité.

			\item Recouvrabilité: \\
Le système est conçu de manière à gérer les entrées invalides, les événements inattendus et les exceptions afin d’être en mesure de récupérer de celles-ci et de retourner à son fonctionnement normal. \\
\end{itemize}

\noindent \textbf{SOPH-NFR-003. Utilisabilité}
\begin{itemize}
	\item Facilité d’utilisation: \\
Le fonctionnement du système est intuitif et l’apprentissage de son utilisation requiert un temps minimal (< 1 heure)

			\item Opérabilité: \\
Le système est conçu de manière à demeurer dans  un état stable et opérable en tout temps

			\item Attrayabilité: \\
Le design des interfaces utilisateur est esthétique et attrayant. \\
\end{itemize}

\noindent \textbf{SOPH-NFR-004. Efficience}
\begin{itemize}
	\item Utilisation des ressources: \\
Le design du système vise une utilisation optimale des ressources matérielles et logicielles en tout temps

	\item Temps de réponse: \\
Le système est conçu de manière à minimiser le temps requis pour compléter chacune des opérations demandées. \\
\end{itemize}

\noindent \textbf{SOPH-NFR-005. Maintenabilité}
\begin{itemize}
	\item Analysabilité: \\
L’architecture, le design, le code et les commentaires sont conçus de manière à être facilement analysables et compréhensibles pour tout programmeur. Le développement modulaire est employé afin de délimiter clairement la portée de chaque fonctionnalité. 

	\item Testabilité: \\
Le développement modulaire permet les tests unitaires ainsi que les tests système.  Les tests automatisés sont programmés pour chaque fonctionnalité au fur et à mesure de leur développement. \\
\end{itemize}

\noindent \textbf{SOPH-NFR-006. Portabilité}
\begin{itemize}
	\item Installabilité: \\
Puisqu’il s’agit d’une application web, la portabilité est étendue à tout système doté d’un navigateur internet moderne et ne requiert aucune forme d’installation. \\
\end{itemize}
		
\subsection{Documentation en direct pour l’utilisateur et exigences du système d’aide}
\label{subsec:documentation}
\noindent \textbf{SOPH-DSR-001 : Langage des documents}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Tous les documents doivent être rédigés en français.
\end{addmargin}
	
\subsection{Contraintes de conception}
\label{subsec:contraintes_de_conception}
\noindent \textbf{SOPH-CC-001 : Forme du logiciel}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
		Afin de faciliter la diffusion du logiciel, il est de mise de le concevoir sous la forme d’une application web. 						\end{addmargin}
		
\subsection{Composants achetés}
\label{subsec:comp_achete}
	\textbf{N/A}
	
\subsection{Interfaces}
\label{subsec:interfaces}

\subsubsection{Interfaces utilisateur}
\label{subsubsec:Int_utilisateur}
Des interfaces graphiques web primaires et secondaires permettent à l’utilisateur d’accéder à l’ensemble des fonctionnalités du système.  Des gabarits seront proposés au client lors de la phase d’ingénierie de concept.
	
\subsubsection{Interfaces matérielles}
\label{subsubsec:Int_materielles}
\textbf{N/A}
	
\subsubsection{Interfaces logicielles}
\label{subsubsec:Int_logicielles}
\noindent \textbf{SOPH-IFL-001}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Interfaçage requis entre le SOPH et les différents solveurs qui seront employés pour résoudre les modèles mathématiques.				
\end{addmargin}
	
\subsubsection{Interface de communications}
\label{subsubsec:Int_communication}
\noindent \textbf{SOPH-IFC-001}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Le port TCP 80 sera utilisé par les systèmes clients qui accèderont au serveur distant via internet. \\							
\end{addmargin}

\noindent \textbf{SOPH-IFC-002}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Un plage de ports TCP dédiés seront utilisés par le serveur pour accepter les connexions des ordinateurs clients.			
\end{addmargin}
		
\subsection{Exigences de licences}
\label{subsec:exigence_licences}
Il n'y a aucune exigences de licences puisque toute technoglogie utilisée sera libre de droit.
	
\subsection{Remarques légales, droits d'auteur et diverses}
\label{subsec:remarques_legales}
\textbf{N/A}
	
\subsection{Standards applicables}
\label{subsec:standards}
Le processus de développement ainsi que le produit résultant doivent respecter les modèles de qualité ISO 29110 et ISO/IEC 9126 ainsi que le standard de sécurité ISO 27002.

\newpage	
	
\section{Revue de l'état de l'art sur le sujet}
\label{sec:etat_art}
Dans cette section, nous allons nous pencher sur les langage de programmations intéressants à utiliser pour l’optimisation de données ainsi que les langages nécessaires au développement web, mais plus spécifiquement pour les plateformes “desktop”. Quatre langage ont retenu notre attention, le Python, le R, le Julia ainsi que le MATLAB. Pour débuter, nous allons décrire chacun de ces langages tout en citant les avantages et désavantages liés à leur utilisation dans le contexte de l’optimisation de données. Par la suite, il sera question de lister ce qui sera nécessaire au développement web de cette application. À noter qu’en raison du fait que l’application soit web, le côté portabilité n’est pas enjeu puisque l’utilisateur n’a qu’à utiliser le navigateur internet sur son ordinateur qui lui est portable. Il sera aussi question d’explorer les solutions actuelles à ce problème d’optimisation.
	
\subsection{Section langages}
\label{subsec:sec_langages}
Le python est un langage de haut niveau, interprété, orienté objet, placé sous licence libre et dynamiquement typé. Il a été créé au début des années 90 par Guido van Rossum \cite{pythonLang}. L’utilisation de librairies d’optimisations tel que SciPy, Numpy, Pulp est primordiale afin d’être en mesure d’accomplir ses tâches d’optimisations, cependant nous devons faire davantage d’analyse sur le sujet afin de trouver toutes les librairies qui nous seront utiles.  Les avantages d’utiliser le python dans ce contexte sont qu’une vaste quantité de librairies d’optimisation accompagné de beaucoup de documentations liées à celle-ci sont disponible, que plusieurs framework web sont disponibles et qu’il est facile à utiliser. Cependant, du côté des désavantages, le fait d’être interprété fait en sorte qu’il est relativement lent comparativement au C ( par contre, à l’aide de la libraire numba, cet écart peut s’amoindrir) et le fait d’être dynamiquement typé peut mener à certaines erreurs avec l’utilisation de solver. \\
	
Le R possède les même caractéristiques que le Python, soit être un langage interprété, orienté objet, libre de droit et dynamiquement typé. Par contre, il est spécialement destiné à la science des données contrairement au Python qui lui est plus destiné vers une utilisation universelle. Celui-ci a été développé dans les laboratoires de Bell par John Chambers et ses collègues \cite{rLang}. Le R possède comme avantages la disponibilité de beaucoup de documentation lié à sa grande communauté, la possibilité d’intégrer d’autres langages tel le C/C++, Java et Python et l’implémentation de programme parallèle se fait aisément. Ses inconvénients sont une courbe d’apprentissage abrupte, un temps d’exécution lent comparés à ceux listés dans cette section (voir figure à la fin de cette section) et le standard de programmation se doit d’être respecté sinon le code devient rapidement impropre. \\
	
Le MATLAB est aussi un langage interprété, multi paradigmes, dynamiquement typé mais il n’est pas libre de droit, il est nécessaire d’acheter une licence afin de pouvoir l’utiliser. Il a été créé vers la fin des années 70 par Cleve Moler \cite{matlabLang}. Ce langage possède comme avantages de détenir une grande quantité de fonction déjà intégrée à son IDE et possède une communauté scientifique importante. Par contre, comme désavantages, il faut payer un certain montant afin d’obtenir l’IDE pour programmer dans ce langage, les fonctions sont propriétaires (nous ne pouvons pas voir comment elles fonctionnent), il est plus lent que le Python (avec Numba) et le Julia et il est difficile de créer une application web dans ce langage. \\
	
Le Julia est ,contrairement aux trois langages cités plus haut, un langage compilé, ce qui fait de lui un langage beaucoup plus rapide que ceux plus haut. Le julia est aussi un langage de haut niveau, libre de droit, dynamiquement typé et destiné aux calculs scientifiques. Il a été créé en 2012 par Jeff Bezanson, Stefan Karpinski, Viral B. Shah et Alan Edelman, cependant, la version 1.0 n’a vu le jour que le 8 août 2018 \cite{juliaLang}. Les avantages de son utilisation sont sa rapidité d’exécution, la disponibilité de librairies d’optimisation ainsi que la possibilité de faire des appels au C, Fortran et Python. Cependant, comme désavantages, celui-ci possède un temps de précompilation assez long ce qui peut être handicapant lorsque le programme s’exécute moins longtemps qu’il compile, son outil de débuggage est moins efficace que celui du Python ou du R, ses frameworks webs ne sont pas encore tout-à-fait au point et le fait que ce soit un langage relativement jeune fait qu’il ne possède pas autant de documentation que les autres listés dans cette section.

\begin{table}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{benchmark_langages}
	\selectlanguage{french}		
	\caption[loftitle]{Temps de calcul de plusieurs langages pour une même fonction \cite{tableBenchmark}}
\end{table}	

À l'aide de la figure ci-dessus, nous pouvons observer que parmis les quatres langages amenés plus haut, le Matlab est le plus rapide, suivi par le Python (avec Numba), le Julia et le R.

\subsection{Section web}
\label{subsec:sec_web}
Pour la partie web du logiciel, il est question de Front-End et de Back-End, le premier étant ce qui est en fait le design visuel du site ainsi que son affichage, tandis que le second servira aux calculs de données sur le serveur hôte. Donc, il sera question d’utiliser l’HTML, le CSS ainsi que le JavaScript pour le Front-End et un des langages énumérés précédemment pour le Back-End. Par la suite, l’application doit être hébergée, soit sur son ordinateur ou sur un serveur, afin de pouvoir être utilisée. Cependant, le deuxième choix est celui qui nous intéresse car nous voulons que notre logiciel soit facile à distribuer et nécessitant un minimum de marche à suivre pour l’utilisateur, bref qu’il soit le plus simple d’utilisation possible. Il existe aussi des services d’hébergement en ligne, cependant nous voulons avoir un contrôle absolu sur notre serveur ce qui n’est pas le cas pour un serveur nuagique. Par conséquent, un serveur nécessite un système d’exploitation. Il en existe plusieurs, tel que Ubuntu Server, Microsoft Windows Server, CentOS Server, etc. Une fois le système d’exploitation choisi, il ne reste qu’à le configurer et créer l’environnement de travail.
	
\newpage

\section{Codes et standards}
\label{sec:codes_standards}
Le projet et les documents d’ingénierie rattachés sont développés en respectant la norme ISO 29110 \cite{ISO29110}, qui se veut être un standard dans le développement de solutions logicielles pour les très petits organismes (TPO). Elle se caractérise par une écriture moins lourde que les documents d’ingénierie traditionnels car l’ingénierie logicielle est assujettis à une réalité différente des autres domaines d’ingénierie, notamment en raison de l’évolution dynamique des besoins en cours de mandat entraînant des changements constants. Elle reste tout de même assez exhaustive pour permettre de produire des rapports techniques de qualité. Une autre de ses particularités est qu’elle contient une sélection de “profils” qui permet de tailler l’utilisation de la norme selon la réalité de l’organisme qui l’utilise. Dans le cadre de ce projet, notre équipe de travail vise à utiliser le profil basique. \\
	
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{profil_basique}
	\caption[loftitle]{Activités du profil Basique en ingénierie du logiciel}
	\label{label}   
\end{figure}
	
La figure 2 ci-haut schématise le profil basique de la norme. Elle commence par un contact avec le client, qui présente un énoncé des travaux à effectuer. Lorsque les deux parties s’entendent sur le mandat, l’équipe de travail peut commencer le processus de gestion de projet. Dans le cas présent, considérant que l’équipe de travail est autogérée, les documents d’ingénieries qui seront remis dans le cadre de ce projet seront la manifestation de la planification, du contrôle et de la clôture. L’étape d’exécution est représenté dans le processus d’implémentation à la droite du schéma. Lorsque certaines des étapes du processus de gestion de projet auront du progrès, une rétroaction (configuration du logiciel, ou correctif) pourra être possible avec le client. \\
	
Le code qui sera produit dans le cadre de ce projet devra respecter un certain standard d’écriture pour s’assurer que la contribution des divers programmeurs génère un produit final avec une certaine cohésion et homogénéité. Comme il sera couvert dans la section 6.1, le langage de programmation qui semble respecter le mieux les spécifications à premier abord est Python. C’est pour cette raison que la norme d’écriture appliquée à Python sera PEP8. \\
	
Finalement, du côté académique, les normes du Bureau canadien d'agrément des programmes de génie (BCAPG) visent que ce projet couvre quelques qualités d’ingénierie : la conception, la communication, le professionnalisme, la gestion économique et la gestion de projet.
	
\newpage	

\section{Préoccupations sociales et professionnelles}
\label{sec:preoccupation}
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                      Les préoccupations professionnelles de ce projet sont majeures. L’intérêt premier du projet est d’offrir un outil à la cliente pour modéliser et optimiser des décisions en lien avec des barrages hydroélectriques. Le logiciel doit être fiable au niveau de toutes ses fonctionnalités, car de faux calculs et résultats peuvent mener à des pertes monétaire significatives pour les partenaires de la cliente. Dans un autre ordre d’idée, advenant une défaillance dans le logiciel, la cliente devrait faire face à ces enjeux et potentiellement subir des taches à sa réputation d’ingénieure. De plus, le développement devra se faire avec des données réelles d’installations hydroélectriques, qui éventuellement pourraient nuire l’entreprise en question si ces données venaient à être publique. La confidentialité et la conservation de l’intégrité des données devront être de mise lors de la production de la solution. \\
	
Notre application sera utile afin de limiter certaines préoccupations sociales tel que les inondations, et l'érosion des berges.En effet, les risques d'inondations seront pris en compte dans nos calculs d'optimisation.
	
\newpage 

\section{Méthode de résolution envisagée}
\label{sec:methodes_resolutions}

\subsection{Évalution de solutions potentielles}
\label{subsec:solution_potentielles}
Nous voulons créer une application web étant en mesure de produire des rapports liés à l’optimisation de données ayant été entrées dans une interface utilisateur et pouvant être distribuée aisément. Nous avons produit le schéma ci-dessous afin d’illustrer une vision globale de notre projet. À la lumière de nos recherches, nous sommes venu à deux solutions niveau langage, soit nous utilisons le Python ou le Julia puisque ce sont les deux langages remplissant tous nos besoins. Le Python ou Julia font partie du “Back-End” et le HTML, le CSS ainsi que le JavaScript sont utilisés pour le “Front-End”. Côté hébergement, nous pouvons soit utiliser un serveur physique ou bien un serveur nuagique. Dans les sections suivantes, nous allons discuter des solutions qui seront testés au cours des prochain mois. \\

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=7cm]{vue_globale}
	\caption[loftitle]{Vue globale de l'application}
	\label{label}   
\end{figure}		
	
La figure 3 ci-dessus représente un aperçu global du fonctionnement du logiciel. Un utilisateur intéragira avec une interface graphique qui lui permettra, après avoir schématisé le problème d’optimisation, d’insérer un fichier d’entrée comprenant les données brutes du problème. Ces données et ce problème seront ensuite retranscrit pour être compréhensible par un solveur et le tout sera donc envoyé à un serveur qui héberge le solver. Finalement, après le traitement, le serveur envoie la solution optimisée à l’interface utilisateur.

\subsubsection{Solutions Back-End}
\label{subsubsec:backend}
En soi, le Python nécessite un Framework web et des librairies d’optimisation afin d’effectuer un travail satisfaisant. Le Framework Django pour le web est une solution envisageable car celui-ci est simple d’utilisation et possède une beaucoup de ressource en ligne ce qui va simplifier le démarrage du projet. Une multitude de librairies d’optimisation linéaire, non-linéaire, etc. sont disponible, une liste exhaustive de celles-ci seront listé une fois le projet assez avancé. Les calculs s’effectueront sur le serveur afin d’accélérer les opérations complexes car le Python s’y trouvera afin de définir les calculs à effectuer. \\
	
Du côté du Julia, nous reprenons un peu le même principe que le Python, ce langage nécessite aussi un Framework web et des librairies d’optimisation afin de faire un travail optimal.  Le Framework Genie sera utilisé pour le web et des librairies d’optimisations seront utilisées et listées plus tard au cours du développement. Une fois encore, c’est ce langage qui se retrouvera sur le serveur et qui servira à calculer les opérations d’optimisation.

\subsubsection{Solution Front-End}
\label{subsubsec:frontend}
Du côté du Front-End, nous n’avons qu’une solution qui est d’utiliser les trois langages principaux pour le développement web, soit le HTML, CSS et le JavaScript. Seul le Javascript nécessitera un Framework et des librairies, nous avons pensé utiliser le Framework Angular.JS qui est utilisé spécifiquement pour les applications web SPA (single page application). De plus, afin de remédier à la contrainte du “Drag and Drop” lié à l’interface utilisateur, la librairie displace.js sera utilisée.
	
\subsubsection{Solutions hébergement}
\label{subsubsec:hebergement}
Finalement, du côté de l’hébergement, il est possible d’avoir un hébergement de type “serverless” ou bien de type serveur physique. Nous allons tester les deux types d’hébergement afin de déterminer celui qui sera le plus efficace pour notre développement. Dans le cas de la disponibilité d’un serveur physique chez notre client, celui-ci sera utilisé afin de réduire les coût, puisqu’un hébergement de type “serverless” engendre des coûts mensuels relativement important selon les besoins de performance et d’utilisation.
	
\subsection{Décomposition du problème en tâches à réaliser}
\label{subsec:decomposition_en_tache}
Avant tout, le logiciel devra avoir une interface permettant de modéliser graphiquement le problème d'optimisation à résoudre. Cette interface sera web et permettra, entre autres, de glisser des composantes physiques dans un schéma et d'afficher le résultat d'optimisation au clic d'un bouton. Il sera aussi question de développer une librairie de classes qui comprendra les composantes pouvant être glissées. Une connexion entre l'interface et le serveur hébergeant les solveurs devra être implantée. Finalement, des fonctions devront être programmées pour pouvoir appeler les solveurs mathématiques. 
	
\subsubsection{Description de l'équipe}
\label{subsubsec:description_equipe}
Notre équipe se compose de trois étudiants en génie informatique à leur dernière année du baccalauréat: \\
	
\noindent \textbf{Alexis Valotaire} \\
Compétences/Préférences :
\begin{itemize}
	\item Maîtrise du Python
	\item Connaissance en HTML, CSS, JavaScript
	\item Connaissance en configuration et maintien de serveurs
	\item Connaissance en gestion de base de données \\
\end{itemize}

\noindent \textbf{Jean-Sébastien St-Pierre} \\
Compétences/Préférences :
\begin{itemize}
	\item Maîtrise des langages C/C++
	\item Connaissances en Python et Javascript
	\item Connaissances en systèmes de gestion de bases de données et SQL
	\item Connaissances en conception de bases de données
	\item Connaissances en réseautique
	\item Initié en industrie aux bases de l’industrie 4.0, IoT, cloud computing, etc. \\
\end{itemize}

\noindent \textbf{Pier-Olivier Vermette} \\
Compétences/Préférences :
\begin{itemize}
	\item Maîtrise des langages C/C++/C\#, spécialisation en C\#
	\item Maîtrise des standards	
	\item Préférence pour le développement « backend »
\end{itemize}

\subsubsection{Tâches assignées à chacun des membres}
\label{subsubsec:taches_assignees}
Tous les membres auront de la formation à faire dans les aspects techniques du projet, de l’apprentissage des outils d’optimisation aux frameworks web. Alors, pour l’instant, les trois membres seront considérés comme des développeurs “full stack”, qui appréhenderont autant les tâches “front-end” et les tâches “back-end”. De plus, les rapports seront abordés par chacun des membres.

\subsection{Calculs et/ou évaluations préliminaires}
\label{subsec:calculs}
\textbf{N/A}
	
\subsection{Estimation des coûts}
\label{subsec:estimation_cout}
Étant donné la nature du projet et de ses spécifications, il ne devrait pas y avoir de coût de licences ou de développement. Un des besoins de la cliente est que des logiciels et outils open source (gratuit) soient utilisés. De plus, le produit final devrait être open source. Les ressources humaines sont des étudiants dans un cadre académiques, donc il n’y a pas de rémunérations pour l’équipe de travail. La distance n’est pas non plus un facteur à considérer car les membres ne sont pas à l’extérieur du rayon justifiable de 30 kilomètres de l’UQAC pour obtenir des primes de déplacements. Finalement, il est important de noter que advenant un changement dans les besoins, le département des sciences appliquées peuvent couvrir un montant de 500\$. Ce montant serait octroyé seulement si le responsable des laboratoires du DSA Danny Ouellette et la conseillère du projet Sara Séguin l’autorisent. 

\newpage
\eject \pdfpagewidth=17in \pdfpageheight=11in
\begin{changemargin}{-2.5cm}{-2cm}
\subsection{Échéanchier}
À noter que cet échéancier ne représente que la première session sur lequel nous allons travailler sur le projet. Un échéancier plus complet sera ajouté dans le rapport d'ingénierie de concept.  \\
\label{subsec:gantt}
\centering
\includegraphics[width=41cm]{gantt}
\end{changemargin}
% \eject\pdfpageheight=11in\pdfpagewidth=8.5in % to get back normal page format
\newpage
\eject \pdfpagewidth=8.5in \pdfpageheight=11in

% bibliography
\def\bibindent{1em}
\begin{thebibliography}{99\kern\bibindent}
\makeatletter
\let\old@biblabel\@biblabel
\def\@biblabel#1{\old@biblabel{#1}\kern\bibindent}
\let\old@bibitem\bibitem
\def\bibitem#1{\old@bibitem{#1}\leavevmode\kern-\bibindent}
\makeatother
\bibitem{sSeguinLogiOptim}		            
Séguin, S. (2019). Conception d’un logiciel d’optimisation pour la production hydroélectrique. Chicoutimi, Québec : Université du Québec à Chicoutimi.

\bibitem{citerSource}		    
Bibliothèques de l’Université de Montréal. (2019). Citer selon les normes de l’APA. Repéré à \url{https://bib.umontreal.ca/bibliographies/apa?tab=108}

\bibitem{ISO29110}
Laporte, C. (s. d.). Normes ISO/IEC 29110 pour l'ingénierie de systèmes et l'ingénierie de logiciels pour les très petits organismes. Repéré à \url{http://profs.etsmtl.ca/claporte/VSE/Groupe24-menu.html}

\bibitem{guideIng}
Ordre des ingénieurs du Québec. (2019). Guide de pratique professionnelle. Repéré à \url{http://www.gpp.oiq.qc.ca/}

\bibitem{iso9126}
Fleming, I. (s. d.). ISO 9126 Software Quality Characteristics. Repéré à \url{http://www.sqa.net/iso9126.html} 

\bibitem{pythonLang}
Python.(2019). Python Reference Manual. Repéré à \url{https://docs.python.org/2.0/ref/node92.html}.

\bibitem{rLang}
The R Project for Statistical Computing.(2019).What is R?. Repéré à \url{https://www.r-project.org/about.html}. 

\bibitem{matlabLang}
MathWorks. (2019) Repéré à \url{https://www.mathworks.com/products/matlab.html}.

\bibitem{juliaLang}
Julia.(2012). Why We Created Julia. Repéré à \url{https://julialang.org/blog/2012/02/why-we-created-julia}.


\bibitem{tableBenchmark}
S. Boragan Aruoba, Jesus Fernendez-Villaverde. (2018). A Comparison of Programming Languages in Economics: An Update. Repéré à \url{https://www.sas.upenn.edu/~jesusfv/Update_March_23_2018.pdf}
\end{thebibliography}
\end{document}